% $date: 2018-06-13
% $timetable:
%   g9r3:
%     2018-06-13:
%       2:

\worksheet*{Комбинаторная теория чисел}

% $authors:
% - Леонид Андреевич Попов

\begin{problems}

%\item
%Назовем число \emph{хорошим,} если его простые делители принадлежат множеству
%$\{ 2, 3, 5 \}$.
%Записали $81$ хорошее число.
%Докажите, что из~них можно выбрать четыре числа, произведение которых точная
%четвертая степень.

\item
Дана бесконечная вправо последовательность цифр и натуральное число $l$.
Докажите, что можно выбрать несколько цифр подряд, образующих число, делящееся
на $l$, если
\\
\subproblem $l = 9$;
\\
\subproblem $l$~--- нечетное число, не делящееся на $5$.

\item
На~доске написано 10 натуральных чисел.
Докажите, что из~этих чисел можно выбрать несколько чисел и~расставить между
ними знаки <<+>> и~<<-->> так, чтобы полученная в~результате алгебраическая
сумма делилась на~1001.

\item
На доске написаны 10 натуральных чисел.
Оказалось, что произведение любых четырех из них кратно 1001.
Докажите, что хотя бы одно из написанных чисел само по себе кратно 1001.

%\item
%Докажите, что одно из~сравнений
%\[
%    x^2 \equiv 1 \pmod{101}
%\, , \quad
%    x^2 \equiv 2 \pmod{101}
%\, , \quad \ldots \, , \quad
%    x^2 \equiv 50 \pmod{101}
%\]
%не~имеет решений.

%\item
%Докажите, что если $p$~--- простое число, то~разрешимо сравнение
%\[
%    1 + x^2 + y^2 \equiv 0 \pmod{p}
%\, . \]

%\item
%Докажите, что найдется число, представимое в~виде суммы четырех квадратов целых
%чисел более, чем миллионом способов.

\item
Дана строчка из~$25$ цифр.
Всегда~ли можно расставить в~этой строчке знаки арифметических операций
$+$, $-$, $\times$, $:$ и~скобки так, чтобы образовалось числовое выражение,
равное~$0$?
Последовательно стоящие цифры можно объединять в~числа, но~порядок цифр
изменять нельзя.

\item
Даны 57 натуральных чисел, не превосходящих 2018.
Известно, что среди любых трех данных чисел найдутся два, произведение
которых~--- точный квадрат.
Докажите, что среди этих чисел есть точный квадрат.

%\item
%Дано натуральное число~$k$.
%На~бесконечной клетчатой плоскости каждая клетка является суверенным
%государством, а~на~каждом ребре стоит таможня, взимающая натуральное число
%талеров в~качестве взятки за~ее пересечение (в~обоих направлениях~---
%одинаковое, но, возможно, различное для разных границ).
%Докажите, что существует такой замкнутый маршрут, не~заходящий ни~в~какую
%клетку дважды, что суммарная взятка на~нем кратна $k$.

\end{problems}

