% $date: 2018-06-12
% $timetable:
%   g9r3:
%     2018-06-12:
%       2:

\worksheet*{Решётки}

% $authors:
% - Андрей Юрьевич Кушнир

\begin{problems}

\item
В~вершинах некоторого квадрата сидит по~одному кузнечику.
Каждую минуту ровно один кузнечик перепрыгивает центрально-симметрично через
какого-то другого.
\\
\subproblem
Докажите, что если кузнечики вновь оказались в~вершинах изначального квадрата,
то~каждый вернулся именно на~свою стартовую позицию.
\\
\subproblem
Могут~ли кузнечики когда-нибудь оказаться в~вершинах большего квадрата, чем
изначальный?

%\item
%В~трех вершинах квадрата сидят кузнечики.
%Каждый год один из~кузнечиков перепрыгивает через одного из~двух других
%(т.\,е. отражается центрально симметрично).
%В~конце они вновь оказываются в~каких-то трех вершинах исходного квадрата.
%Докажите, что каждый кузнечик сидит в~своей стартовой вершине.

%\item
%Дан выпуклый 31500-угольник, вершины которого располагаются в~узлах
%целочисленной решетки.
%Докажите, что у~него найдется сторона длины по~крайней мере 98.

\item
На~координатной плоскости расположена фигура площади больше 1.
Докажите, что в~ней можно отметить две различные точки так, чтобы вектор, их
соединяющий, имел целые координаты.

\item
На~плоскости расположено несколько квадратов со~стороной~$1$, параллельных осям
координат.
Докажите, что в~плоскость можно вбить несколько гвоздей так, чтобы каждый
квадрат был прибит ровно одним гвоздем.

%\item
%Два вектора $\vec{u}$ и~$\vec{v}$ с~целыми координатами таковы, что все целые
%точки плоскости можно выразить их целочисленными линейными комбинациями
%(т.\,е. выражениями вида $n \vec{u} + m \vec{v}$, где $m$ и~$n$~--- целые числа).
%Докажите, что параллелограмм, натянутый на~$\vec{u}$ и~$\vec{v}$, имеет
%площадь~$1$.

\item
На~плоскости расположено $2015$ квадратов со~стороной~$1$, параллельных осям
координат.
Докажите, что множество точек плоскости, покрытых нечетным количеством таких
квадратов, имеет площадь не~менее $1$.

\item
Внутри правильного треугольника отмечена точка.
Ее отразили несколько раз относительно сторон треугольника
(в~случайном порядке), и~она опять попала внутрь треугольника.
Докажите, что она вернулась на~исходное место.

%\item
%Существует~ли на~клетчатой плоскости замкнутая ломаная с~нечетным числом
%звеньев одинаковой длины, все вершины которой лежат в~узлах целочисленной
%решетки?

\item
Время жизни марсиан составляет в~точности $100$ лет.
Каждый марсианин рождается ровно в~момент начала какого-то года.
За~всё время жизни вселенной существовало нечетное число марсиан.
Докажите, что можно выделить по~крайней мере $100$ годов
(не~обязательно подряд идущих), когда жило нечетное число марсиан.

%\item
%\emph{Теорема Минковского.}
%На~координатной плоскости дана выпуклая ограниченная фигура площади больше, чем
%$4$, симметричная относительно начала координат.
%Докажите, что она содержит целую точку, отличную от~начала координат.
%Фигура на~плоскости называется \emph{выпуклой,} если вместе с~каждой парой
%своих точек $A$ и~$B$ она целиком содержит отрезок~$AB$.

\item
На~клетчатой плоскости дан многоугольник, вершины которого лежат в~узлах
целочисленной решетки.
Каждую клетку плоскости разрезали красными диагоналями.
В~результате плоскость оказалась разбита на~квадратики с~красной границей,
которые покрасили в~шахматном порядке в~черный и~белый цвет.
Докажите, что площадь белой части исходного многоугольника равна площади черной
части.
\emph{Можно считать многоугольник выпуклым.}

%\item
%Рассмотрим на~плоскости множество точек с~вещественными координатами $(x, y)$
%таких, что неравенство $m x + n y \geq \frac{1}{2} \cdot (m^2 + n^2)$ имеет
%ровно $2018$ целочисленных решений $(m, n)$.
%Найдите площадь этого множества.

%\item
%На~координатной плоскости отмечены некоторые целые точки.
%Известно, что внутри любого круга радиуса $2015$ хотя~бы одна точка отмечена.
%Докажите, что существует окружность, проходящая хотя~бы через четыре отмеченные
%точки.

\end{problems}

